就港拒羅哲斯入境 傳召華大使 英外交大臣轟中方「漠視一國兩制」

就港拒羅哲斯入境 傳召華大使
英外交大臣轟中方「漠視一國兩制」

7,271

■田銘祺昨在下議院會議上重申，外交部非常關注羅哲斯（圓圖）被拒入境香港。

【本報訊】英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers）早前擬來港探訪被囚的雙學三子，但被拒入境。英國外交部亞太事務國務大臣田銘祺（Mark Field）昨於下議院會議上回應質詢，重申外交部非常關注事件，又批評羅哲斯被拒入境是漠視一國兩制，近日已就此事傳召中國駐英大使。
記者：袁樂婷

英國保守黨人權委員會主席Fiona Bruce昨日在下議院會議上指出，銅鑼灣書店股東及店長等5人「被失蹤」、民選議員被判入獄，以及羅哲斯被拒入境，均反映一國兩制持續被侵蝕，質詢英國外交部有何行動。田銘祺回應，英國與香港的關係仍然緊密，外交部非常關注羅哲斯被拒入境，認為此舉「絕對漠視一國兩制（absolute disregard of the靱One Country, Two Systems靱 principle）」。他指，外交部已經在近日傳召中國駐英大使。

羅被視為「煽動者」

羅哲斯昨日在facebook引述一名國會議員指，中國駐英大使視他為「煽動者（agitator）」，認為他談及一國兩制時，沒有尊重「一國」的部份。羅哲斯反駁，自己沒有煽動任何人，只是相信香港人及中國人應有人權、自由及尊嚴。
羅哲斯自言喜愛中國，過去花了不少精力投入與中國相關的議題，亦曾經於內地及香港定居，「我完全尊重『一國』」，而「兩制」是中國的承諾。他多年來一直關注亞洲國家，包括緬甸、印度及北韓的人權狀況，在1997至2002年間在港定居，現居於倫敦。他曾經於今年8月底就雙學三子包括黃之鋒、周永康及羅冠聰被判囚，到英國外交部辦事處請願，抗議英國政府對此沉默，更曾經絕食聲援三子。他原擬於上周三來港探訪三子及與民主派朋友見面，可惜被拒入境。特首林鄭月娥回應事件時稱，外交屬中央事務，暗指事件由北京話事。中國外交部則表明香港事務屬中國內政，允許誰入境是中國的主權。

今次事件引發英美政壇反響，除了Fiona Bruce曾經公開批評事件令人不安，美國國會眾議員Chris Smith亦曾形容事件對香港自治是一大打擊，損害《基本法》。

上一則
檔案法擬明年初諮詢

下一則
黃之鋒轉倉前札記：監獄否定獨立思考

BNO平權又近一步了

踩英收曬聲

好事黎

認為此舉「絕對漠視一國兩制（absolute disregard of the靱One Country, Two Systems靱 principle）

咩撚嘢事

唉，對呢件事真係好悲觀，其實就英國對呢件事嘅討論同埋國家上下嘅反應都可以見到英國無論係制度，定係國民質素都係好文明。

共產黨無論係外交部嘅回應，定係國民嘅反應，都係好市井，好情緒化。唔好怪香港人有咁多都想返返去英國嘅懷抱，根本係你呢個新嘅大佬教壞細佬。依家現代社會你大陸都係咁做嘢，既野蠻又自我中心，真係好難想像八幾年中英聯合聲明，香港人知道要返返去共產黨管治嘅時候係幾咁震撼同埋恐懼。

不過令我悲觀嘅事，即使英國做幾多野，幾緊張都好，共產黨對香港嘅管治似乎係不可動搖。有得搞香港獨立、甚至係比英國管治返，梗係最好啦。但係似乎而家形勢又好似做唔到啲乜咁。所以真係好悲觀。